import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const medycynaRodzinna: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną uwarunkowanej genetycznie niepełnosprawności intelektualnej w populacji ludzkiej jest zespół:",
    "answer": "Downa.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z poniższych czynności charakteryzują niemowlę w szóstym miesiącu życia?",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A, B.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka choroby refluksowej nie należy:",
    "answer": "płeć żeńska.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Po jakim czasie stosowania diety bez osiągnięcia celów leczenia należy wdrożyć leczenie farmakologiczne w hiperlipidemii (poza hiperlipidemią rodzinną)?",
    "answer": "6 tygodniach.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz po rozpoznaniu lub przy podejrzeniu wystąpienia niepożądanego odczynu poszczepiennego (NOP) ma obowiązek zgłosić ten fakt do państwowego powiatowego inspektora sanitarnego nie później niż w ciągu:",
    "answer": "24 godzin.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przyczyny kolki jelitowej należy/należą:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 11-letniego dziecka z rozpoznanym ostrym zapaleniem migdałków, po podaniu amoksycyliny wystąpiła wysypka. W tym przypadku najprawdopodobniej mamy do czynienia z (Pytanie anulowane):",
    "answer": "infekcją spowodowaną wirusem Epsteina-Barr.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które stwierdzenie dotyczące schładzania osoby poparzonej zimną wodą jest prawdziwe?",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów zespołu Conna (hiperaldosteronizmu pierwotnego) nie należy:",
    "answer": "zmniejszone pragnienie.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do gabinetu lekarskiego zgłosił się młody mężczyzna, z objawami zwichnięcia stawu skokowego. Ma znacznych rozmiarów krwiaka, duży obrzęk i żywą bolesność, czyli objawy uszkodzenia torebki stawowej. Pacjentowi należy zalecić opatrunek gipsowy na okres:",
    "answer": "14 dni.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawową metodą diagnostyczną w kierunku wykrycia Giardia lamblia jest:",
    "answer": "badanie stolca na obecność cyst.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku planowanego zabiegu chirurgicznego u osoby z cukrzycą należy (jeśli to możliwe) przesunąć termin operacji, jeżeli stężenie HbA przekracza:",
    "answer": "8,5%.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem pierwszego wyboru w profilaktyce migreny nie jest:",
    "answer": "kwas acetylosalicylowy.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do postaci klinicznych mózgowego porażenia dziecięcego nie należy:",
    "answer": "postać piramidowa.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Skuteczność minimalnej interwencji antynikotynowej (zasada 5xP), określana jako całkowite zaprzestanie palenia przez rok, wynosi około:",
    "answer": "5-10%.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorych ze stymulatorem serca należy ostrożnie stosować niektóre zabiegi fizjoterapeutyczne. Zakazane jest zalecanie:",
    "answer": "diadynamiki.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do metod fizykoterapii zalicza się:",
    "answer": "wszystkie wyżej wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem drugiego wyboru w leczeniu ambulatoryjnym pozaszpitalnego zapalenia płuc jest (kontrowersyjne):",
    "answer": "makrolid.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wizytę kontrolną u chorych z rozpoznanym nadciśnieniem tętniczym, u których włączono leczenie farmakologiczne należy zaplanować po upływie około:",
    "answer": "3 tygodni.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Umiejętność kontroli zwieracza odbytu powinna być osiągnięta u dziecka do:",
    "answer": "3. roku życia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zapalenie nagłośni, którego etiologią najczęściej jest Haemophilus influenzae, dotyczy zwykle dzieci w wieku:",
    "answer": "6. miesiąc życia - 5. rok życia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Neuroborelioza może manifestować się jako: 1) limfocytowe zapalenie opon mózgowo-rdzeniowych; 2) zapalenie mózgu; 3) zapalenie rdzenia kręgowego; 4) porażenie nerwów czaszkowych; 5) przewlekła encefalopatia; 6) zaburzenia koncentracji; 7) wzmożona pobudliwość nerwowa. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U każdego pacjenta ze świeżo rozpoznanym nadciśnieniem tętniczym należy obligatoryjnie wykonać następujące badania, z wyjątkiem:",
    "answer": "doustnego testu obciążenia glukozą.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie:",
    "answer": "małoletni, który ukończył 16. rok życia, może współdecydować o postępowaniu leczniczym oraz prosić o przeprowadzenie konsultacji pod nieobecność przedstawiciela ustawowego.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Alergia pokarmowa może manifestować się:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu półpaśca stosuje się:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,C.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Napad dny moczanowej jest najczęściej inicjowany przez następujące czynniki, z wyjątkiem (kontrowersyjne):",
    "answer": "urazu.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leczenie dietetyczne hipercholesterolemii polega m.in. na ograniczeniu spożycia izomerów trans nienasyconych kwasów tłuszczowych zawartych w:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż przeciwwskazanie do szczepienia u wcześniaków:",
    "answer": "ciężkie zaburzenia odporności.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badanie usg stawów biodrowych powinno być wykonane u wszystkich nowonarodzonych dzieci do:",
    "answer": "6. tygodnia życia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zagrażającą życiu niedokrwistość należy rozpoznać w przypadku obniżenia stężenia hemoglobiny poniżej:",
    "answer": "6,5 g/dl.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "„Pierwszym etapem leczenia tej choroby jest leczenie niefarmakologiczne, polegające na stosowaniu odpowiedniej jakościowo i ilościowo diety, rezygnacji z palenia tytoniu i picia alkoholu oraz odstawienia leków o potencjale wrzodotwórczym”. Powyższy opis dotyczy postępowania leczniczego w:",
    "answer": "chorobie refluksowej.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Skala Levine’a służy do określenia głośności szmeru nad sercem. Szmer opisywany wg niej jako stopień III to:",
    "answer": "szmer średnio głośny, któremu nigdy nie towarzyszy „koci mruk”.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "29-letnia pacjentka po operacji ginekologicznej, zgłosiła się z bólem łydki trwającym od 2 dni i obrzękiem, który pojawił się dzień później. W badaniu fizykalnym nie stwierdza się zaczerwienienia i bolesności nad przebiegiem żył, ale objaw Homansa (nasilenie bólu podczas grzbietowego zgięcia stopy) jest dodatni. Najbardziej prawdopodobne rozpoznanie to:",
    "answer": "zapalenie żył głębokich.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Typowy ból dławicowy:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Gorączka, limfadenopatia, nieżyt górnych dróg oddechowych, zapalenie spojówek i rumieniowa, plamisto-grudkowa wysypka, to objawy charakterystyczne dla:",
    "answer": "odry.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czynniki ryzyka wystąpienia raka trzustki są wymienione poniżej, z wyjątkiem:",
    "answer": "grupy krwi „0”.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W ocenie gotowości szkolnej dziecka rozpoczynającego naukę, lekarz musi brać pod uwagę następujące komponenty:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorych z migotaniem przedsionków po ustabilizowaniu dawki antagonistów witaminy K (acenokumarol, warfaryna) kontrolne badania INR należy wykonywać raz na:",
    "answer": "4 tygodnie.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wszyscy chorzy na chorobę wieńcową powinni stale przyjmować (przy braku przeciwwskazań):",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Aterogenną dyslipidemię charakteryzuje:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 10-dniowego, karmionego naturalnie noworodka płci męskiej za stan nieprawidłowy i wymagający interwencji specjalistycznej należy uznać:",
    "answer": "żadne z powyższych.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Matka zgłasza się z 3-tygodniowym noworodkiem, zaniepokojona niewielkimi ulewaniami, występującymi prawie po każdym posiłku. Dziecko, urodzone o czasie, jest karmione mlekiem modyfikowanym, pije łapczywie, od urodzenia zwiększyło masę ciała o 400 gramów. Właściwym postepowaniem w odniesieniu do noworodka jest:",
    "answer": "uspokojenie mamy, pouczenie o odpowiednim ułożeniu dziecka w trakcie karmienia i odbiciu po karmieniu.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Analizując pomiary temperatury ciała wykonywane przez pacjenta, lekarz rodzinny powinien zwrócić uwagę na miejsce wykonywania pomiarów. Które z poniższych stwierdzeń jest prawdziwe?",
    "answer": "najmniej precyzyjny jest pomiar pod pachą i w uchu.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które cechy odróżniają alergiczny nieżyt nosa od przeziębienia: 1) świąd nosa; 2) wodnisty wyciek z nosa; 3) kichanie; 4) kaszel; 5) gorączka. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 1.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mleko kobiece w okresie od porodu do 5. dnia po porodzie nazywa się:",
    "answer": "siarą.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wykrztuszanie więcej niż 100 ml krwi w krótkim czasie świadczy o krwotoku płucnym i jest wskazaniem do:",
    "answer": "hospitalizacji.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż właściwe zestawienie objawów fetopatii cukrzycowej:",
    "answer": "makrosomia, nadmierna ilość tkanki tłuszczowej podskórnej, żywo czerwone zabarwienie skóry, obfite owłosienie głowy.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka zgłasza lekarzowi rodzinnemu, że jej ojciec miał nowotwór jelita grubego, a mama i ciotka miały nowotwór sutka. Wskaż najbardziej właściwe postępowanie:",
    "answer": "skierowanie pacjentki do poradni profilaktyki nowotworów i poradni genetycznej.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do powikłań swoistych cukrzycy nie należy:",
    "answer": "choroba naczyniowa serca.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "O skuteczności leczenia niedokrwistości z niedoboru żelaza preparatami żelaza świadczy:",
    "answer": "wzrost stężenia hemoglobiny o około 2 g/dl po 1-2 tygodniach od rozpoczęcia leczenia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Obowiązkowemu zgłoszeniu do właściwych terenowo powiatowych stacji sanitarnoepidemiologicznych podlegają ostre wirusowe zapalenia wątroby typu: 1) A; 2) B; 3) C; 4) D; 5) E. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ciało obce w wyniku przypadkowego dostania się do układu oddechowego najczęściej wpada do:",
    "answer": "oskrzela prawego - szerszego, stanowiącego jakby przedłużenie tchawicy.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ubytki szkliwa zębów, nadżerki błony śluzowej przełyku i żołądka, osłabienie siły mięśniowej wskutek dyselektrolitemii to objawy:",
    "answer": "bulimii.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Chorobą skóry o etiologii niebakteryjnej jest:",
    "answer": "łupież pstry.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "O silnym uzależnieniu od nikotyny świadczy uzyskanie w kwestionariuszu Fagerströma:",
    "answer": "7 punktów.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Powikłania stosowania NLPZ w zakresie przewodu pokarmowego, głównie górnego odcinka, to krwawienia, perforacja i zwężenia. Profilaktyka powikłań powinna obejmować chorych:",
    "answer": "zażywających więcej niż jeden lek z grupy NLPZ.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Za powstanie zapalenia brzegów powiek u osób starszych odpowiedzialny jest przede wszystkim:",
    "answer": "Demodex.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na wizytę bilansową 2-latka, zgłosiła się mama z synem. Z rozmowy wynika, że chłopiec za kilka miesięcy rozpocznie uczęszczanie do przedszkola. Jest szczepiony zgodnie z kalendarzem szczepień. Jakie zalecenia odnośnie szczepień należy przekazać matce?",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi B,C,D.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nadciśnienie tętnicze w przebiegu chorób gruczołów wydzielania wewnętrznego występuje w:",
    "answer": "wszystkich wymienionych.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do grup ryzyka niedoboru witaminy D należą:",
    "answer": "wszyscy wymienieni.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badanie niemowlęcia pod kątem niedosłuchu obejmuje ocenę wszystkich poniższych, za wyjątkiem:",
    "answer": "obecności głużenia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta leczonego przewlekle acenokumarolem z powodu migotania przedsionków, u którego w trakcie badania kontrolnego stwierdzono INR 4,7 należy:",
    "answer": "opuścić jedną dawkę acenokumarolu a następnie zmniejszyć kolejne dawki.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorego z podejrzeniem ostrego zespołu wieńcowego, z miarową czynnością serca 72/min, w zapisie EKG (uprzednio bez odchyleń) można zaobserwować wszystkie wymienione, z wyjątkiem (pytanie anulowane):",
    "answer": "załamka Q w III odprowadzeniu.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ból zamostkowy promieniujący do szyi i lewego barku powinien budzić podejrzenie: 1) dławicy piersiowej; 2) zawału serca; 3) zapalenia osierdzia; 4) rozwarstwienia aorty; 5) odmy opłucnowej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Osobowość człowieka jest złożoną strukturą. Wg klasyfikacji ICD-10 wyróżnia się specyficzne postaci jej zaburzeń, oprócz osobowości:",
    "answer": "niezależnej.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące wirusa zapalenia wątroby typu B (WZW-B):",
    "answer": "oznaczanie aminotransferazy alaninowej (ALT) nie może służyć jako badanie diagnostyczne zakażenia WZW-B.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych leków mogą być przyczyną łagodnego rozrostu tkanki gruczołowej piersi u mężczyzny (ginekomastii)?",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Prawidłowa saturacja krwi tętniczej mierzona za pomocą pulsoksymetru u osób poniżej 70. r.ż. wynosi:",
    "answer": "≥ 95%.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych czynników ryzyka nie jest ujęty w karcie ryzyka SCORE i nie wpływa na szacowanie 10-letniego ryzyka incydentu sercowo-naczyniowego zakończonego zgonem (pytanie anulowane)?",
    "answer": "stężenie HbA1c.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W pierwszych dniach życia noworodka ubytek masy ciała średnio wynosi ok.:",
    "answer": "10%.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjenta z niedoczynnością tarczycy należy poinformować aby lewotyroksynę zażywał:",
    "answer": "na czczo, 30-60 minut przed śniadaniem.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym objawem zgłaszanym przez pacjentki z rakiem sromu jest:",
    "answer": "świąd.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Poradę patronażową, obejmującą badanie podmiotowe i przedmiotowe dziecka z uwzględnieniem rozwoju fizycznego, pomiaru i monitorowania obwodu głowy, oceny żółtaczki, podstawowej oceny stanu neurologicznego oraz badania przedmiotowego w kierunku wykrywania wrodzonej dysplazji stawów biodrowych - lekarz rodzinny wykonuje wg obowiązujących przepisów (pytanie anulowane):",
    "answer": "w 1.-4. tygodniu życia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące obrazu klinicznego odry:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W zapobieganiu biegunce związanej z antybiotykoterapią znalazł zastosowanie następujący probiotyk (pytanie anulowane):",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ból ucha rzutowany (otalgia wtórna) może być spowodowany: 1) chorobami zębów; 2) zapaleniem stawu skroniowo-żuchwowego; 3) zmianami zwyrodnieniowymi kręgosłupa szyjnego; 4) nerwobólem nerwu trójdzielnego; 5) zapaleniem gardła. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "„Dziecko staje z przywiedzionymi stopami i wysuniętymi do przodu kończynami górnymi, wyprostowanymi w stawach łokciowych, nadgarstkowych i stawach rąk. Próbę tę wykonuje się przy otwartych, a następnie zamkniętych oczach”. Przedstawiony opis charakteryzuje:",
    "answer": "próbę Romberga.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do zmian obserwowanych w przebiegu AIDS, nie należy/ą:",
    "answer": "chłoniak Hodgkina.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do gabinetu lekarza rodzinnego zgłosiła się z ojcem 12-letnia dziewczynka. Skarży się na wymioty, narastający ból brzucha schodzący do podbrzusza, temp 37,5 °C, stolec jeden, nieco luźniejszy - dzisiaj, w badaniu przedmiotowym zaznaczone objawy otrzewnowe. Jakie jest najbardziej prawdopodobne rozpoznanie?",
    "answer": "zapalenie wyrostka robaczkowego.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lecząc pacjenta antagonistami witaminy K (VKA): acenokumarol, warfaryna należy pamiętać o wpływie żywności na ich działanie. Produktami osłabiającymi działanie VKA są:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż warunek wprowadzenia programu badań przesiewowych:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Hiperurykemia doprowadza do nawracających napadów ostrego zapalenia stawów. Do czynników ryzyka wystąpienia tej choroby nie należy:",
    "answer": "dieta wegetariańska.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną niepowikłanego zapalenia pęcherza moczowego są bakterie:",
    "answer": "Escherichia coli.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Główne objawy wstrząśnienia mózgu, to niżej wymienione, z wyjątkiem:",
    "answer": "zaburzeń mowy.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jednym z obowiązków lekarza rodzinnego jest prowadzenie dokumentacji medycznej. Wśród dokumentacji indywidualnej pacjenta wyróżnia się dokumentację wewnętrzną, prowadzoną na potrzeby podmiotu udzielającego świadczeń, oraz dokumentację zewnętrzną. Do dokumentacji indywidualnej wewnętrznej zalicza się: 1) historia zdrowia i choroby; 2) karta wizyty patronażowej; 3) skierowanie na badanie diagnostyczne; 4) skierowanie do szpitala lub innego podmiotu; 5) karta informacyjna z leczenia szpitalnego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rozwój bakteryjnego zapalenia błony śluzowej nosa i zatok przynosowych jest wskazaniem do antybiotykoterapii. Lekiem z wyboru u osoby dorosłej jest w takim przypadku (PYTANIE ANULOWANE):",
    "answer": "amoksycylina w dawce 1,5 - 2,0 g na dobę, podawana co 12 godzin przez 10-14 dni.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do stanów przedcukrzycowych zalicza się:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na wizytę u lekarza rodzinnego zgłasza się matka z 5-letnim dzieckiem w celu zaszczepienia go przeciwko grypie. Z dokumentacji wynika, że dziecko dwa tygodnie temu zakończyło 10-dniową antybiotykoterapię z powodu anginy paciorkowcowej. Wskaż właściwe postępowanie lekarza:",
    "answer": "zaszczepienie dziecka.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Powikłane zakażenie układu moczowego (ZUM) to:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do praktyki lekarza rodzinnego zgłosiła się 58-letnia kobieta, która zgłasza, że od ok. 3 miesięcy występuje u niej stałe uczucie zmęczenia, osłabienie, senność, łatwe marznięcie i zaparcia. Nie zmieniała dotychczasowej diety, ale w ciągu ostatnich 2 miesięcy przytyła 6 kg. W badaniu przedmiotowym stwierdzono suchą, szorstką skórę, obrzęk powiek dolnych. Ciśnienie tętnicze 110/60 mmHg, czynność serca miarowa 58/min, tony ciche, czyste, prawidłowo akcentowane. Osłuchowo obustronnie szmer pęcherzykowy prawidłowy. Poza tym bez innych odchyleń od stanu prawidłowego. Lekarz rodzinny rozpozna:",
    "answer": "niedoczynność tarczycy.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza rodzinnego zgłosiła się 31-letnia pacjentka pracująca w ośrodku opieki społecznej ze skargami na świąd skóry brzucha, nasilający się w nocy i wysypkę. W badaniu przedmiotowym stwierdzono zmiany pod postacią grudek i guzków, przeczosy i pojedyncze strupy. Jakie powinno być postępowanie lekarza?",
    "answer": "ocena obecności kilkumilimetrowych tuneli i zaordynowanie kremu z permetryną w przypadku ich uwidocznienia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ból zamostkowy, o charakterze piekącym lub gniotącym, wywołany obfitym posiłkiem może być wynikiem:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Klasyczna triada wstrząsowa obejmuje:",
    "answer": "hipotensję, tachykardię, skąpomocz.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z obowiązującym kalendarzem szczepień szczepionkę błoniczo-tężcowo-krztuścową z bezkomórkowym komponentem krztuśca (DTaP) należy zastosować:",
    "answer": "u dzieci urodzonych przed ukończeniem 37. tygodnia ciąży lub urodzonych z masą urodzeniową poniżej 2500 g.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "”Kolano zakonnicy”, stan objawiający się obrzękiem i znaczną bolesnością okolicy przedniej powierzchni stawowej kolana, to wynik:",
    "answer": "zapalenia kaletek stawu.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U kobiet w 1. trymestrze ciąży lekiem preferowanym w leczeniu choroby refluksowej przełyku jest:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Programem szczepień ochronnych na rok 2016 w ciągu 24 godzin po urodzeniu noworodek poddawany jest szczepieniom obowiązkowym przeciw (PYTANIE ANULOWANE): 1) wirusowemu zapaleniu wątroby typu B; 2) wirusowemu zapaleniu wątroby typu A; 3) inwazyjnym zakażeniom Neisseria meningitidis; 4) inwazyjnym zakażeniom Streptococcus pneumoniae; 5) gruźlicy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z wymienionych cech nie jest wskazaniem do leczenia chirurgicznego przepukliny pępkowej?",
    "answer": "przepuklina powiększa się podczas płaczu.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem pierwszego wyboru w leczeniu lambliozy jest:",
    "answer": "metronidazol.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Fibromialgia -zespół objawów bólowych w obrębie mięśni i ścięgien najczęściej dotyczy:",
    "answer": "kobiet w wieku 35-40 lat.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Stwierdzenie aktywności transaminaz (ALT, AST) 15-krotnie przekraczających normę sugeruje:",
    "answer": "ostre WZW.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zakrzepica żylna lub tętnicza, powtarzające się poronienia, obecność przeciwciał antykardiolipidowych pozwalają myśleć o wstępnym rozpoznaniu:",
    "answer": "zespołu antyfosfolipidowego.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą etiologią zakaźnego zapalenia spojówek jest:",
    "answer": "etiologia wirusowa (adenowirusy, wirusy opryszczki).",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 7-miesięcznego niemowlaka za stan nieprawidłowy należy uznać:",
    "answer": "obecność głużenia, brak gaworzenia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rozpoznanie otyłości I stopnia należy postawić przy BMI (kg/m ):",
    "answer": "30,0 - 34,9.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż najbardziej prawdopodobne rozpoznanie w przypadku wysokiej temperatury, dreszczy i złego samopoczucia towarzyszących zmianie na kończynie dolnej o charakterze żywoczerwonego, ostro odgraniczonego rumienia z napiętą i lśniącą skórą:",
    "answer": "róża.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Za prawidłowe wartości ciśnienia w samodzielnych pomiarach domowych (HBPM) przyjmuje się średnią z pomiarów w ciągu kilku dni poniżej:",
    "answer": "135/85 mmHg.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku krótkotrwałej cukrzycy typu 2 należy dążyć do uzyskania stężenia HbA1c poniżej:",
    "answer": "6,5% (48 mmol/mol).",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych leków przeciwcukrzycowych wywołuje efekt hipoglikemizujący poprzez hamowanie wątrobowej produkcji glukozy?",
    "answer": "metformina.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Po usunięciu kleszcza należy pouczyć pacjenta, aby obserwował miejsce ukłucia pod kątem wystąpienia rumienia wędrującego przez:",
    "answer": "30 dni.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną przewlekłego kaszlu jest:",
    "answer": "przewlekły nieżyt nosa ze spływającą po tylnej ścianie gardła wydzieliną.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Powierzchowne wykwity pęcherzowe i ropne, których wydzielina zasycha w żółtomiodowe strupy, zwykle zlokalizowane wokół ust, to objawy charakterystyczne dla:",
    "answer": "liszajca zakaźnego.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Poszerzenie zespołu QRS występuje w:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czerwone zmiany skórne występujące u noworodka w postaci plam, zwykle na powiekach, czole, potylicy i karku, zanikające około 1. roku życia to:",
    "answer": "plamy łososiowe.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż główne objawy choroby Hodgkina u dzieci:",
    "answer": "niesymetryczne powiększenie węzłów chłonnych, głównie szyjnych i nadobojczykowych (twarde i niebolesne, tworzą pakiety), gorączka.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza rodzinnego zgłosił się pacjent zażywający stale acenokumarol, u którego INR=5,8 i nie stwierdza się objawów krwawienia. W tej sytuacji należy:",
    "answer": "odstawić acenokumarol na 1-2 dni do uzyskania wartości INR: 2,0-3,0.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Szczepienia ochronne są przykładem profilaktyki:",
    "answer": "pierwszorzędowej.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Żółtaczka noworodków karmionych piersią określana jako późna, pojawia się pod koniec:",
    "answer": "1. tygodnia życia i trwa do 4-12 tygodni.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące leczenia nadciśnienia tętniczego:",
    "answer": "u chorych z nadciśnieniem tętniczym 2. lub 3. stopnia należy rozpocząć leczenie od zastosowania 2 leków w małych dawkach.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż zdanie fałszywe:",
    "answer": "bolesność palpacyjna węzłów może sugerować obecność procesu nowotworowego.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną powstawania wola nietoksycznego jest:",
    "answer": "niedobór jodu.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta lat 18 z bólem gardła i temperaturą 37,4 ºC stwierdza się naloty na migdałkach podniebiennych, powiększone węzły chłonne szyjne, powiększenie śledziony, wysypkę drobnoplamistą po włączeniu amoksycyliny. Najbardziej prawdopodobnym rozpoznaniem będzie:",
    "answer": "mononukleoza zakaźna.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Menopauza występuje, kiedy po ostatnim krwawieniu miesięcznym zaobserwowano co najmniej:",
    "answer": "12-miesięczną przerwę.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Za powstanie jęczmienia i gradówki odpowiedzialne są przede wszystkim bakterie z grupy:",
    "answer": "Staphylococcus.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawidłową definicję szczepienia:",
    "answer": "jest rodzajem immunizacji czynnej i polega na wprowadzeniu do organizmu żywych lub zabitych drobnoustrojów, ich fragmentów albo produktów ich metabolizmu.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "„Najwięcej zachorowań występuje w okresie jesienno-zimowym, u dzieci w wieku 1-3 lat czynnikiem wywołującym są wirusy, charakterystycznym objawem jest występujący kaszel ‘szczekający’ i świst wdechowy - stridor, objawy mogą mieć charakter nawracający”. Powyższy opis dotyczy:",
    "answer": "podgłośniowego zapalenia krtani.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Umieszczenie w elektronicznym ZLA kodu „B” oznacza niezdolność do pracy:",
    "answer": "w czasie ciąży.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "O aktualnym zakażeniu Helicobacter pylori świadczy dodatni test:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi B,C.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem przeciwgorączkowym pierwszego wyboru jest paracetamol. Jego maksymalna dawka dobowa u dorosłych wynosi:",
    "answer": "4 gramy.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Otyłością III stopnia nazywa się stan pacjenta, którego BMI wynosi:",
    "answer": "powyżej 40.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "„Choroba bez tętna” występująca najczęściej u młodych kobiet poniżej 20. r.ż. to:",
    "answer": "choroba Takayasu.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czynnik etiologiczny w przypadku mononukleozy zakaźnej to:",
    "answer": "EBV.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W hemochromatozie, chorobie uwarunkowanej genetycznie, w zaawansowanym stadium występuje:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące leczenia cukrzycy typu 2:",
    "answer": "akarboza w dawce 300 mg/dobę obniża glikemię na czczo równie skutecznie jak poposiłkową.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Niedokrwistość chorób przewlekłych od niedokrwistości z niedoboru żelaza odróżnia:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Największy wpływ na stan zdrowia społeczeństwa mają:",
    "answer": "zachowania zdrowotne.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mama zgłasza się do lekarza z 2-letnim dzieckiem, które w ostatniej dobie oddało 6 luźnych stolców, nie wymiotuje, nie gorączkuje, nie ma cech odwodnienia. Właściwym postępowaniem w przypadku tego pacjenta jest:",
    "answer": "nawadnianie doustne w warunkach domowych.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż ilość podanej glukozy i schemat pobrania krwi u 60-letniego mężczyzny, u którego wykonywany jest test doustnego obciążenia glukozą:",
    "answer": "75 g; na czczo i po drugiej godzinie testu.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przebiegu choroby refluksowej objawy alarmowe będące wskazaniem do szybkiej diagnostyki endoskopowej to: 1) spadek masy ciała; 2) zaburzenia połykania; 3) kaszel; 4) krwawienia z górnego odcinka przewodu pokarmowego; 5) chrypka, bezgłos; 6) bóle w klatce piersiowej o etiologii pozasercowej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku rozpoznania anginy paciorkowcowej nie należy stosować:",
    "answer": "tetracykliny.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leczenie farmakologiczne należy rozpocząć niezwłocznie po rozpoznaniu:",
    "answer": "nadciśnienia tętniczego 3. stopnia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ropny stan zapalny w okolicy wału paznokcia to:",
    "answer": "zanokcica.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które stwierdzenie dotyczące rozpoznania boreliozy jest fałszywe?",
    "answer": "swoiste IgG utrzymują się we krwi do 12-24 tygodni od zakażenia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W okresie pomenopauzalnym jakiekolwiek plamienia i krwawienia wymagają:",
    "answer": "dokładnego badania ginekologicznego i specjalistycznych badań dodatkowych.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jasne, śluzowe upławy występujące w okresie noworodkowym, zwykle ustępujące po kilku dniach to objaw:",
    "answer": "działania estrogenów matki.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ocena oznak życia, w tym oddechu u osoby poszkodowanej, w przypadku podejrzenia zatrzymania krążenia:",
    "answer": "nie powinna trwać dłużej niż 10 sekund.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z obowiązującym w Polsce prawem obowiązkowej hospitalizacji podlegają osoby chore na niektóre choroby zakaźne. Do tej grupy nie należą pacjenci podejrzani o zachorowanie na:",
    "answer": "mononukleozę.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Prawidłowo zamknięcie ciemienia przedniego u dziecka następuje:",
    "answer": "między 12. a 18. miesiącem życia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące badania przesiewowego w kierunku wrodzonej dysplazji stawów biodrowych: 1) obejmuje badanie fizykalne - objaw Ortolaniego i Barlowa; 2) objaw Ortolaniego i Barlowa bada się u noworodków i niemowląt do 5. miesiąca życia; 3) jako badanie przesiewowe zastosowanie znalazło również badanie rtg stawów biodrowych; 4) jako badanie przesiewowe zastosowanie znalazło również badanie usg stawów biodrowych; 5) badanie usg stawów biodrowych wykonuje się między 4. a 6. tygodniem życia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na wizytę kontrolną do gabinetu lekarza rodzinnego zgłosiła się mama z 7-dniową córeczką zaniepokojona jasnymi, śluzowymi upławami, które występują u jej dziecka. Jakie jest właściwe postępowanie?",
    "answer": "jest to objaw działania estrogenów u matki, zwykle ustępujący samoistnie, dlatego należy zalecić odpowiednią pielęgnację dziecka.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Osłabienie, nocne oddawanie moczu, uczucie rozpierania w prawym podżebrzu, wodobrzusze, przepełnione żyły szyjne to objawy:",
    "answer": "przewlekłej prawokomorowej niewydolności serca.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz rodzinny przeprowadził test Fagerströma u osoby palącej papierosy od 3 lat. Wynik testu 3 pkt oznacza:",
    "answer": "słaby stopień uzależnienia od nikotyny.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów zwiastunowych odry nie zalicza się:",
    "answer": "uogólnionego powiększenia węzłów chłonnych.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do udowodnionych czynników ryzyka raka szyjki macicy nie należy:",
    "answer": "hiperglikemia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "O krwotoku płucnym, będącym wskazaniem do hospitalizacji, świadczy wykrztuszanie w krótkim czasie więcej niż:",
    "answer": "100 ml krwi.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Subkliniczną (utajoną) nadczynność tarczycy charakteryzuje:",
    "answer": "zmniejszenie stężenia TSH, stężenia fT3 i fT4 nie przekraczają górnej granicy normy.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kobiety ciężarnej nie należy szczepić przeciwko:",
    "answer": "ospie wietrznej.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podejrzewając niedoczynność tarczycy lekarz oznaczył TSH i fT4 uzyskując: nieznaczne zwiększenie wartości TSH oraz stężenie fT4 w granicach normy. Na tej podstawie należy rozpoznać:",
    "answer": "subkliniczną hipotyreozę.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Szczepienie BCG niemowląt chroni małe dziecko przed rozwojem:",
    "answer": "ciężkich krwiopochodnych postaci gruźlicy.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kryterium Rzymskim III wyróżnia się niżej wymienione choroby czynnościowe jelit, z wyjątkiem:",
    "answer": "niedrożności czynnościowej.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "„Nawracający ból w jamie brzusznej, trwający przez co najmniej 3 dni w miesiącu przez ostatnie 3 miesiące, ulga występuje po oddaniu stolca, początek dolegliwości powiązany jest ze zmianą częstości wypróżnień”. Opis ten dotyczy:",
    "answer": "zespołu jelita drażliwego.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Minimalna interwencja przeciwnikotynowa to:",
    "answer": "zasada 5 x P.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 9-miesięcznego niemowlęcia, urodzonego o czasie, ze skalą Apgar 10 pkt. w 1. minucie, za nieprawidłowe należy uznać:",
    "answer": "obecne głużenie, brak gaworzenia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dwugarbny przebieg gorączki, zapalenie spojówek, światłowstręt, katar, wysypka gruboplamista, której intensywność maleje od głowy do stóp to cechy choroby zakaźnej, której można uniknąć poprzez stosowanie szczepienia, czyli:",
    "answer": "odry.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W okresie niemowlęcym zdrowe dziecko urodzone w terminie:",
    "answer": "podwaja w 5. miesiącu, a potraja w 12. miesiącu życia swoją masę urodzeniową.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z sytuacji nie wymaga zgłoszenia do Powiatowej Stacji Sanitarno- Epidemiologicznej?",
    "answer": "stwierdzenie mononukleozy zakaźnej.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Subkliniczna niedoczynność tarczycy charakteryzuje się:",
    "answer": "wzrostem stężenia TSH przy stężeniu fT4 w granicach normy.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent z objawami anginy paciorkowcowej, zgodnie ze skalą Centora w modyfikacji McIsaaca, otrzyma dodatkowo 1 punkt za przynależność do następującego przedziału wiekowego:",
    "answer": "3-14 lat.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Hiperkaliemia polekowa może wystąpić w przebiegu stosowania następujących leków, z wyjątkiem:",
    "answer": "glikokortykosteroidów.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W roku 2005 wprowadzono do obowiązującego kalendarza szczepień szczepienie, które w znaczący sposób zredukowało liczbę zachorowań na zapalenie nagłośni. Było to szczepienie ochronne przeciw:",
    "answer": "Haemophilus influenzae.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorych z cukrzycą typu 2 należy dążyć do obniżenia ciśnienia tętniczego poniżej:",
    "answer": "130/80 mmHg.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza rodzinnego zgłosiła się młoda otyła pacjentka, z widocznymi na twarzy zmianami łojotokowymi oraz nieco przerzedzonymi włosami. Pacjentka zgłasza zaburzenia miesiączkowania. Wskaż prawdopodobne rozpoznanie:",
    "answer": "zespół policystycznych jajników.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podejrzenie ostrego zespołu wieńcowego można wysnuć na podstawie zmian w co najmniej dwóch sąsiednich odprowadzeniach spoczynkowego elektrokardiogramu. Dla odprowadzenia I sąsiednim odprowadzeniem jest:",
    "answer": "odprowadzenie aVL.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do leczenia operacyjnego tętniaka aorty jest jego średnica powyżej:",
    "answer": "5 cm.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Szczepienie przypominające przeciw odrze, śwince i różyczce zgodnie z obowiązującym kalendarzem szczepień należy podać w (uwaga, pytanie jest. 2017r dlatego odpowiedz to e, wg. najnowszego kalendarza powinno być c):",
    "answer": "10. roku życia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Profilaktyka trzeciorzędowa to:",
    "answer": "odwracanie przebiegu choroby, powstrzymanie lub opóźnienie jej rozwoju lub następstw.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zdefiniowane składowe zespołu metabolicznego nie zawierają następującego kryterium:",
    "answer": "stężenie cholesterolu całkowitego w surowicy/osoczu > 250 mg/dl.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W czasie wizyty domowej u 75-letniej pacjentki, chorującej na chorobę niedokrwienną serca i cukrzycę typu 2, lekarz rodzinny stwierdził zaburzenia orientacji co do osób, miejsca i czasu oraz duszność. W badaniu przedmiotowym w lewej okolicy podłopatkowej występują rzężenia drobnobańkowe, ciśnienie tętnicze wynosi 90/60 mmHg. Przy podjęciu decyzji o wskazaniach do hospitalizacji lekarz rodzinny wykorzysta skalę:",
    "answer": "CURB-65.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "„W śródmiąższu płuca, a także w pęcherzykach płuc pojawiają się neutrofile, monocyty i limfocyty, dochodzi do miejscowej proliferacji. Zmiany zapalne zanikają, a w ich miejsce pojawia się kolagen, macierz pozakomórkowa, włóknienie. Objawy wyżej wymienionej zmiany opisuje się jako ‘plaster miodu’”. Opis ten odpowiada:",
    "answer": "samoistnemu włóknieniu płuc.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące ostrego zapalenia nagłośni: 1) najczęściej wywołane jest przez wirusy (RS, grypy, paragrypy, adenowirusy); 2) wywoływane jest przez bakterie (H. influenzae, S. pneumoniae, S. pyogenes); 3) rozwija się w ciągu kilku dni; 4) rozwija się w ciągu kilku godzin; 5) prowadzi do zaburzeń oddychania; 6) ma przebieg łagodny i wymaga leczenia objawowego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż zdanie nieprawdziwe dotyczące ostrego zapalenia ucha środkowego (OZUŚ):",
    "answer": "wiek poniżej 2. roku życia jest zawsze wskazaniem do antybiotykoterapii, z chwilą rozpoznania OZUŚ.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Schematem preferowanym w Polsce w eradykacji Helicobacter pylori jest:",
    "answer": "terapia poczwórna: IPP + bizmut + metronidazol + tetracyklina.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe zdanie dotyczące szczepionek: B są martwe.",
    "answer": "szczepionka poliwalentna zawiera antygeny co najmniej 2 różnych gatunków drobnoustrojów.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych leków powinien otrzymać pacjent z cukrzycą typu 2 w leczeniu nadciśnienia tętniczego jako lek pierwszego rzutu?",
    "answer": "ramipryl.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do jakiej wartości stężeń cholesterolu LDL należy dążyć u pacjenta z bardzo dużym ryzykiem zgonu z powodów sercowo-naczyniowych?",
    "answer": "poniżej 70 mg/dl.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Według pól Lalonda, zostały określone najważniejsze czynniki warunkujące stan zdrowia społeczeństwa. Opieka zdrowotna ma wpływ na ten stan w około:",
    "answer": "10%.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U dzieci z masą urodzeniową mniejszą niż 2000 g obowiązkowe szczepienie przeciwko WZW typu B:",
    "answer": "stosuje się w czterodawkowym schemacie szczepienia 0; 1; 2; 12 miesięcy.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które zdanie dotyczące doustnego testu tolerancji glukozy (OGTT) jest fałszywe?",
    "answer": "u kobiet w ciąży stosuje się test dwuetapowy rozpoczynając od badania przesiewowego z 50 gramami glukozy.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące zastosowania antybiotyków w przypadku pogryzienia przez kleszcza:",
    "answer": "wielomiesięczna antybiotykoterapia nie przynosi korzyści medycznych i nie poprawia jakości życia pacjentów.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentce lat 55, u której w badaniu DXA stwierdza się T-score = -1,5 powinno się zalecić: 1) dietę bogatą w wapń; 2) suplementację witaminy D ; 3) odpowiednią aktywność fizyczną; 4) zaprzestanie palenia papierosów; 5) bisfosfoniany. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które stwierdzenie dotyczące postępowania w anginie paciorkowcowej jest fałszywe?",
    "answer": "u chorych z nadwrażliwością typu 1 na penicyliny należy zastosować doksycyklinę.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące ezetymibu:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące typowego bólu wieńcowego:",
    "answer": "ustępowanie po przyjęciu nitrogliceryny pod język w ciągu 5-10 minut.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rozpoczęcie leczenia nadciśnienia tętniczego jednym lekiem hipotensyjnym (monoterapia) jest uzasadnione w przypadku:",
    "answer": "osób w wieku podeszłym z zespołem kruchości.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu łagodnych postaci lub jako leczenie uzupełniające choroby refluksowej przełyku lekarz rodzinny może zastosować: 1) H -blokery; 2) sukralfat; 3) itopryd; 4) cisapryd; 5) metoklopramid. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 5 kobiet wykonano badanie w kierunku cukrzycy ciążowej za pomocą OGTT z 75 gramami glukozy. Wskaż wyniki świadczące o prawidłowej tolerancji węglowodanów:",
    "answer": "0h - 87 mg/dl (4,8 mmol/l); 2h - 150 mg/dl (8,3 mmol/l).",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem 1. rzutu w leczeniu cukrzycy typu 2 u osób szczupłych jest:",
    "answer": "metformina.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Profesjonalną organizacją lekarzy rodzinnych w Polsce jest:",
    "answer": "Polskie Towarzystwo Medycyny Rodzinnej.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawowym ustrukturyzowanym procesem umożliwiającym podnoszenie poziomu opieki nad pacjentami w praktyce lekarza rodzinnego jest:",
    "answer": "cykl poprawy jakości.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W zakresie świadczeń gwarantowanych mieszczą się m.in. następujące działania lekarza rodzinnego:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U osób z istotnie zwiększonym ryzykiem ŻChZZ odbywających długotrwałe (> 4 godzin) podróże samolotem, samochodem lub autokarem zaleca się przed podróżą: 1) założenie podkolanówek o stopniowanym ucisku; 2) wstrzyknięcie pojedynczej profilaktycznej dawki heparyny drobnocząsteczkowej; 3) przyjęcie NOAC; 4) przyjęcie kwasu acetylosalicylowego; 5) przyjęcie diosminy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W ocenie ciężkości pozaszpitalnego zapalenia płuc w warunkach ambulatoryjnych (skala CRB-65) wykorzystuje się wszystkie poniższe dane, z wyjątkiem:",
    "answer": "stężenia mocznika w surowicy ≥ 7 mmol/l.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza rodzinnego zgłosił się 58-letni mężczyzna z powodu utrzymującej się od kilku tygodni duszności. Pacjent dotychczas nie chorował na schorzenia przewlekłe. Na podstawie wywiadu lekarz ustalił, że duszność występuje w czasie chodzenia po płaskim terenie, we własnym tempie i zmusza do zatrzymania po około 200-300 metrach. Wskaż stopień duszności według skali nasilenia duszności mMRC (modified Medical Research Council):",
    "answer": "2.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka w wieku 65 lat zgłosiła się do lekarza rodzinnego z silnym bólem brzucha, który nasila się od kilku dni. W ostatnich miesiącach występowały naprzemienne zaparcia i biegunki, obecnie od kilku dni nie oddaje stolca. W wywiadzie anemia z niedoboru żelaza kilka miesięcy temu oraz rozpoznane nadciśnienie tętnicze, słabo kontrolowane, bo pacjentka nie lubi bez powodu chodzić do lekarza, a czuła się dobrze. W badaniu fizykalnym brzuch wzdęty, bolesny podczas dotyku, słyszalna nasilona perystaltyka jelit, palpacja głęboka niemożliwa do przeprowadzenia z powodu znacznego napięcia brzucha. Wskaż prawidłowe postępowanie:",
    "answer": "należy pilnie skierować pacjentkę do szpitala z podejrzeniem niedrożności przewodu pokarmowego.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent w wieku 70 lat zgłosił się do lekarza rodzinnego w celu omówienia wyników badań laboratoryjnych, które wykonał między innymi dlatego, że chciał sprawdzić czy nie ma osteoporozy, gdyż kilka miesięcy temu złamał sobie kość promieniową po niewielkim upadku. Poza tym zgłasza okresowy ból odcinka lędźwiowego kręgosłupa oraz osłabienie, uważa że te objawy spowodowane są starością. W badaniach laboratoryjnych: stężenie wapnia 4 mmol/l (norma 2,1 - 2,6 mmol/l), kreatynina 2,1 mg/dl (norma 0,6 - 1,3 mg/dl), łagodna niedokrwistość normocytarna, bez innych odchyleń. Jakie rozpoznanie jest najbardziej prawdopodobne?",
    "answer": "szpiczak plazmocytowy.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza rodzinnego zgłosiła się matka z 5-letnią córką. Od pewnego czasu dziewczynka zgłasza ból głowy, kilka razy wystąpiły wymioty, objawy pojawiają się zwykle nad ranem. Lekarz wysunął podejrzenie guza ośrodkowego układu nerwowego, jednak w badaniu fizykalnym, w tym w pełnym badaniu neurologicznym, nie zaobserwował żadnych odchyleń, również badania laboratoryjne nie wykazały nieprawidłowości. Jakie powinno być dalsze postępowanie?",
    "answer": "skierowanie dziecka do ośrodka onkologicznego w celu wykonania badań obrazowych głowy.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podczas badania bilansowego ucznia klasy III szkoły podstawowej matka zwraca się z prośbą o zwolnienie dziecka z zajęć z wychowania fizycznego. Zgłasza, że z powodu otyłości dziecka wykonywanie ćwiczeń jest trudne i nie osiąga ono wyników takich jak inne dzieci. Do której grupy zajęć wychowania fizycznego lekarz powinien zakwalifikować dziecko?",
    "answer": "do grupy B, z uwzględnieniem przyczyny ograniczenia oraz ewentualnymi wskazówkami dla nauczyciela.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe kryteria dodatniej próby rozkurczowej podczas diagnostyki astmy u dorosłych i dzieci powyżej 6. roku życia: 1) wzrost FEV > 12% oraz > 200 ml wartości wyjściowej u dorosłych; 2) wzrost FEV > 12% lub > 200 ml wartości wyjściowej u dorosłych; 3) wzrost FEV > 12% wartości wyjściowej u dorosłych; 4) wzrost FEV > 12% oraz > 200 ml wartości wyjściowej u dzieci; 5) wzrost FEV > 12% lub > 200 ml wartości wyjściowej u dzieci; 6) wzrost FEV > 12% wartości wyjściowej u dzieci. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,6.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które objawy są typowe dla zespołu cieśni nadgarstka? 1) objaw Tinela-Hoffmana; 2) objaw Phalena; 3) objaw Hashizume; 4) objaw Rumpla-Leedego (opaskowy); 5) objaw Thompsona. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż właściwe postępowanie w ostrej biegunce wirusowej u pacjenta bez innych obciążeń: 1) nawadnianie; 2) stosowanie elektrolitów; 3) podanie leków przeciwbiegunkowych np. loperamidu; 4) stosowanie probiotyków; 5) stosowanie antybiotyków.\"",
    "answer": "1, 2, 4.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawą leczenia nieorganicznych zaburzeń snu jest edukacja na temat higieny snu. Wskaż fałszywe zalecenie:",
    "answer": "należy odbyć 20-30 minutową drzemkę w ciągu dnia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz rodzinny w swojej codziennej praktyce przestrzega standardów medycyny opartej na faktach (EBM). Źródłem wiedzy często są wytyczne i algorytmy. Uwzględniając reguły doboru oraz cechy dobrych wytycznych, do których z nich powinien sięgnąć lekarz w Polsce, jeśli chciałby poznać aktualne zasady leczenia choroby X?",
    "answer": "europejskie wytyczne leczenia choroby X dla opieki ambulatoryjnej z 2020 r.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W skład kryteriów zespołu metabolicznego nie wchodzi:",
    "answer": "stężenie LDL-C >115 mg/dl lub leczenie tej postaci dyslipidemii.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza rodzinnego zgłosiła się matka z dwuletnią córką, u której od kilku dni występowały objawy przeziębienia leczone samodzielnie w domu. Ostatniej nocy dodatkowo wystąpiła chrypka, świszczący oddech, kaszel zmienił swój charakter, a dziecko ma problem z nabraniem powietrza, szczególnie gdy płacze. Matka zauważyła, że gdy wyszła z córką na zewnątrz, to pod wpływem zimnego powietrza objawy bardzo szybko ustąpiły. Wskaż prawidłowe postępowanie u tej pacjentki:",
    "answer": "podanie deksametazonu doustnie w dawce 0,15-0,6 mg/kg masy ciała.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż, którego parametru nie uwzględnia skala SCORE2:",
    "answer": "stężenia cholesterolu całkowitego.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Otyłość II stopnia rozpoznaje się przy wartości BMI (Body Mass Index):",
    "answer": "35,0-39,9 kg/m .",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów zwiastunowych ospy wietrznej zalicza się: 1) gorączkę lub stan podgorączkowy; 2) ból głowy i mięśni; 3) swędzącą osutkę pęcherzykową; 4) obniżoną temperaturę ciała; 5) pogorszenie łaknienia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Składowe tetralogii Fallota to: 1) duży ubytek przegrody międzykomorowej; 2) duży ubytek przegrody międzyprzedsionkowej; 3) zwężenie drogi odpływu prawej komory serca; 4) zwężenie drogi odpływu lewej komory serca; 5) wtórny do zwężenia przerost mięśnia prawej komory serca; 6) przemieszczenie aorty w prawo i do przodu; 7) przemieszczenie aorty w lewo i do przodu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5,6.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwwskazaniem do szczepień ochronnych dzieci nie jest: 1) żółtaczka noworodkowa; 2) zapalenie skóry, wyprysk lub miejscowe zakażenie skóry; 3) zaostrzenie choroby przewlekłej; 4) niestabilny stan neurologiczny dziecka; 5) zakażenie o średnim lub ciężkim przebiegu, z gorączką >38,5°C; 6) łagodne infekcje, zakażenie górnych dróg oddechowych lub biegunka z temperaturą ciała <38,5°C; 7) odczyn anafilaktyczny na pokarmy (np. orzechy, mleko), na jad pszczół. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,6,7.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Antybiotykiem pierwszego rzutu w niepowikłanym zapaleniu ucha środkowego u dzieci jest:",
    "answer": "amoksycylina.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dobowa dawka witaminy D u niemowlaka w 3. m.ż. wynosi:",
    "answer": "400 j.m., niezależnie od sposobu karmienia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z poniższych cech mogą wskazywać na ostre uszkodzenie nerek (AKI)? 1) wywiad niewskazujący na przewlekłą chorobę nerek; 2) mała wielkość nerek; 3) duża dynamika wzrostu kreatyninemii; 4) duże stężenie fosforanów i zwiększona aktywność fosfatazy zasadowej; 5) w badaniu dna oka - najczęściej bez zmian patologicznych. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakie objawy podmiotowe i przedmiotowe nie występują u pacjenta z nadmiarem hormonów tarczycy? 1) przyspieszony rytm serca; 2) zwolniony rytm serca; 3) duszność wysiłkowa; 4) pseudohipertrofia; 5) zmniejszona potliwość; 6) bóle i obrzęki stawów; 7) pobudzenie psychoruchowe; 8) wzmożona potliwość. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4,5,6.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku noworodków urodzonych przedwcześnie szczepienie przeciwko gruźlicy można wykonać przy masie ciała nie mniejszej niż:",
    "answer": "2000 gramów.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Schemat podstawowy szczepienia przeciwko krztuścowi szczepionką DTwP (zawierającą pełnokomórkowy składnik krztuścowy) obejmuje:",
    "answer": "pierwsza dawka w 2. m.ż., druga dawka w 4. m.ż., trzecia dawka w 5.-6. m.ż., czwarta dawka w 16.-18. m.ż.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kryteria rozpoznania przewlekłej choroby nerek (PChN) obejmują: 1) GFR ≥90 ml/min/1,73 m w dwóch pomiarach w odstępie co najmniej 2 miesięcy; 2) GFR <60 ml/min/1,73 m w dwóch pomiarach w odstępie co najmniej 2 miesięcy; 3) GFR ≥90 ml/min/1,73 m w dwóch pomiarach w odstępie co najmniej 3 miesięcy; 4) GFR <60 ml/min/1,73 m w dwóch pomiarach w odstępie co najmniej 3 miesięcy; 5) albuminuria ≥30 mg/d w dwóch pomiarach w odstępie co najmniej 3 miesięcy; 6) albuminuria <30 mg/g w dwóch pomiarach w odstępie co najmniej 3 miesięcy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "4,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące ferrytyny: 1) w organizmie dorosłego człowieka znajduje się 1-1,5 g ferrytyny we wszystkich komórkach i płynach ustrojowych; 2) w organizmie dorosłego człowieka znajduje się 2-3,5 g ferrytyny we wszystkich komórkach i płynach ustrojowych; 3) stężenie ferrytyny 1μg/l odpowiada 8 mg żelaza zawartego w puli zapasowej; 4) stężenie ferrytyny 1μg/l odpowiada 5 mg żelaza zawartego w puli zapasowej; 5) zakres referencyjny ferrytyny u kobiet wynosi 30-200 μg/l, a u mężczyzn 30-400 μg/l; 6) zakres referencyjny ferrytyny u kobiet wynosi 30-400 μg/l, a u mężczyzn 20-400 μg/l. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nietypowym/i objawem/ami choroby refluksowej przełyku nie jest/nie są: 1) uszkodzenie szkliwa zębów; 2) suchy napadowy kaszel; 3) regurgitacje; 4) chrypka; 5) bóle w klatce piersiowej; Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 3.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do cech zapalnego bólu krzyża w przebiegu zesztywniającego zapalenia stawów kręgosłupa (ZZSK) nie zalicza się:",
    "answer": "poprawa po odpoczynku.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące ginekomastii:",
    "answer": "to łagodny rozrost tkanki gruczołu piersiowego u mężczyzn.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Gruczolaki przysadki ze względu na wielkość dzieli się na:",
    "answer": "makrogruczolaki ≥10 mm i mikrogruczolaki <10 mm.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem pierwszego rzutu w leczeniu nadciśnienia tętniczego u kobiet ciężarnych jest:",
    "answer": "labetalol.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do szczepień zalecanych u dzieci zalicza się szczepienie przeciwko:",
    "answer": "żadne z powyższych.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Szczepienie przeciwko grypie u dzieci jest zalecane od ukończenia:",
    "answer": "6. miesiąca życia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W surowicy krwi osób z pierwotną niedoczynnością tarczycy można stwierdzić:",
    "answer": "zwiększone stężenie TSH i zmniejszone stężenie FT4.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące zespołu jelita drażliwego: 1) mężczyźni chorują około 2-krotnie częściej niż kobiety; 2) wyróżnia się 3 postaci kliniczne choroby: z biegunką, z zaparciem oraz mieszaną; 3) należy przestrzegać diety bogatej w błonnik nierozpuszczalny; 4) kryterium diagnostyczne choroby obejmuje nawracający ból brzucha występujący co najmniej 3 miesiące, średnio ≥1 dzień w tygodniu i spełnia ≥2 z poniższych kryteriów: ma związek z wypróżnianiem, ma związek ze zmianą częstotliwości wypróżnień, ma związek ze zmianą uformowania stolca; 5) kolonoskopia powinna być wykonana u każdego pacjenta z IBS; 6) dietę FODMAP w leczeniu zespołu jelita drażliwego należy stosować przez 4-6 tygodni. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "4,6.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Postać celiakii, w której nie występują objawy, ale są obecne typowe zmiany histopatologiczne w błonie śluzowej części pozaopuszkowej dwunastnicy i występuje pozytywny wynik badania serologicznego, to postać:",
    "answer": "niema (ukryta).",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z poniższych szczepień jest zalecane w Polsce dla osób z chorobą nowotworową?",
    "answer": "wszystkie wyżej wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ile czasu należy poświęcić na ocenę oznak życia u pacjenta w stanie głębokiej hipotermii?",
    "answer": "60 sekund.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych objawów zalicza się do objawów alarmowych dyspepsji?1) utrata masy ciała; 2) żółtaczka; 3) krwawienia z przewodu pokarmowego; 4) ból brzucha występujący w nocy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do wzorców dermatoskopowych wskazujących na czerniaka zalicza się: 1) występowanie nieregularnych blaszek; 2) asymetria kolorów i ich asymetryczne rozmieszczenie; 3) barwnik ułożony równolegle w grzebieniach naskórka; 4) symetryczne rozmieszczenie kolorów; 5) występowanie regularnych blaszek. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta z immunosupresją związaną z chorobą nowotworową i jej leczeniem, przeciwwskazane jest szczepienie przeciwko: 1) żółtej gorączce; 2) odrze, śwince, różyczce (MMR); 3) ospie wietrznej; 4) WZW B; 5) WZW A; 6) wściekliźnie (szczepienie poekspozycyjne). Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z poniższych stwierdzeń są charakterystyczne dla POChP? 1) zwykle postępuje powoli przez lata pomimo leczenia; 2) u wielu chorych stwierdza się alergie oraz występowanie astmy w dzieciństwie lub wwywiadzie rodzinnym; 3) objawy choroby nasilają się w nocy lub nad ranem; 4) czynność płuc w okresie bezobjawowym jest nieprawidłowa; 5) czynność płuc w okresie bezobjawowym jest prawidłowa; 6) przewlekły kaszel i odkrztuszanie plwociny poprzedzają wystąpienie duszności. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,6.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Antybiotykiem pierwszego rzutu w leczeniu zapalenia płuc spowodowanego drobnoustrojem Chlamydia psittaci jest:",
    "answer": "doksycyklina.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Doustnym H -blokerem I generacji stosowanym w chorobach alergicznych są wszystkiewymienione, z wyjątkiem:",
    "answer": "cetyryzyny.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podczas kąpieli w otwartych, naturalnych akwenach (wodach stojących) istniejemożliwość zachorowania na:",
    "answer": "leptospirozę.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do grupy I - wysoce promieniowrażliwych nowotworów nie zalicza się: 1) białaczki; 2) mięsaka Ewinga; 3) raka gruczołowego; 4) mięsaka kostnego; 5) potworniaka; 6) chłoniaka Hodgkina. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podczas bilansu zdrowia 6-letniego dziecka należy szczególnie zwrócić uwagę na:",
    "answer": "ocenę gotowości szkolnej, w tym dojrzałości emocjonalno-społecznej.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z poniższych stwierdzeń dotyczących szczepień u dzieci z obniżoną odpornością są prawdziwe? 1) żywe szczepionki, takie jak MMR, są przeciwwskazane u dzieci z ciężkim niedoborem odporności; 2) dzieci zakażone wirusem HIV powinny unikać wszystkich szczepionek żywych, niezależnie od poziomu immunosupresji; 3) szczepionka przeciwko grypie (inaktywowana) jest zalecana u dzieci z niedoborem odporności, nawet jeśli są w trakcie immunosupresji; 4) szczepienie przeciw pneumokokom powinno być podawane dzieciom urodzonym przedwcześnie w schemacie 3 dawki szczepienia podstawowego i 1 dawka przypominająca; 5) szczepienie przeciwko ospie wietrznej może być bezpiecznie podane dzieciom stosującym doustnie prednizon w dawce 25 mg/dobę. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z poniższych badań jest najbardziej użyteczne w wykrywaniu wczesnych uszkodzeń nerek u pacjenta z pierwotnym nadciśnieniem tętniczym?",
    "answer": "pomiar stosunku albuminy do kreatyniny w moczu.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mutacja którego z poniższych genów najczęściej odpowiada za rozwój hemochromatozy dziedzicznej u pacjentów?",
    "answer": "genu HFE.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z poniższych czynników najczęściej prowadzi do wystąpienia katastrofalnego zespołu antyfosfolipidowego (APS)?",
    "answer": "zakażenia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka, lat 35, zgłasza się do lekarza rodzinnego z napadowymi, jednostronnymi bólami głowy, które trwają od 4 do 48 godzin. Bóle są pulsujące, nasilają się podczas aktywności fizycznej i towarzyszą im nudności oraz nadwrażliwość na światło. Badanie neurologiczne nie wykazało odchyleń. Jakie leczenie mające na celu przerwanie napadu będzie najskuteczniejsze w tym przypadku?",
    "answer": "rimegepant 75 mg.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 1"
  }
];
